---
title: Saber más sobre "Publicar a la Web Distribuida"
description: ¿Qué ocurre al activar la opción "Publicar en la Web distribuida" en
  tu sitio? ¿Qué ventajas tiene el uso de distintos métodos para publicar y acceder
  a contenidos online? Reunimos aquí preguntas frecuentes y datos interesantes sobre
  este tema
author: []
image:
  path: public/5lkx0sl71grbg92cotu0nxn0mzwx/post12.png
  description: 'Un collage colorido hecho por Librenauta que dice: Tecnología popular
    más resiliente con Web Distribuida'
categories: []
tags:
- dweb
draft: false
order: 25
locales:
- 8a35f623-3e97-4a79-adf5-25034209675e
layout: page
uuid: d2e6e7ee-1eb0-4cce-9f60-867119999e3f
liquid: false
usuaries:
- 310
- 1
last_modified_at: 2023-04-25 16:27:12.843157296 +00:00
---

<h4 style="text-align:start" id="breve-introduccion"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#3dfffc">Breve introducción</mark></strong></h4><p style="text-align:start">Al activar la opción "Publicar en la Web distribuida", los contenidos de tu sitio estarán disponibles a través de los siguientes protocolos peer-to-peer: InterPlanetary File System (IPFS) y Holepunch (antes conocido como Hypercore). Estos son sólo dos de los muchos protocolos de web distribuida (DWeb) que existen en la actualidad. Al publicar a través de Sutty, también estás haciendo que tu página web esté disponible en la World Wide Web (WWW) utilizando el Protocolo de Transferencia de Hipertexto (HTTP), el protocolo web más conocido y utilizado.</p><p style="text-align:start">Cada uno de estos protocolos tiene sus ventajas e inconvenientes, pero creemos que el uso de múltiples medios para publicar y acceder a contenidos en la web es crucial, con el fin de hacer que los sitios web sean más accesibles, resilientes y resistentes a la censura.</p><h4 style="text-align:start" id="aclaracion"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#3dfffc">Aclaración</mark></strong></h4><p style="text-align:start">¡Queremos asegurarnos de que entendés bien lo que significa publicar en la DWeb...!</p><p style="text-align:start">* Por favor, no publiques materiales sensibles que puedan suponer una amenaza para vos o para otros. Utiliza esta opción sólo si deseas que tus datos estén disponibles públicamente de forma permanente. *</p><p style="text-align:start">Si decidís deshacer esta selección, se compartirá una versión vacía del sitio en su lugar. Sin embargo, es posible que los nodos de la red de almacenamiento distribuido sigan conservando copias de los datos que compartió originalmente de forma indefinida.</p><p style="text-align:start">Esto no difiere tanto de la web tradicional. Allí, la gente también puede hacer capturas de pantalla o archivar tu sitio. Es casi imposible saber si alguien puede tener una copia o foto de un sitio, incluso si ha sido retirado de su servidor host. Sin embargo, la resistencia a la censura de los protocolos DWeb depende de que se hagan múltiples copias de sus datos a través de la red, por lo que es más difícil eliminar estos datos una vez distribuidos.</p><p style="text-align:start">Por favor, lee las Preguntas Frecuentes más abajo para una explicación más detallada.</p><h4 style="text-align:start" id="devoluciones"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">Devoluciones</mark></strong></h4><p style="text-align:start">Esta función está todavía en Beta - esto significa que es una nueva función que estamos lanzando al mundo para que la gente la pruebe, y es probable que tenga errores o problemas de uso. Mientras seguimos perfeccionándola, nos interesa que nos digas si esta herramienta funciona o no como esperas.</p><p style="text-align:start">*Por favor, envianos tus comentarios a través de nuestro Github issue tracker.*</p><p style="text-align:start">Muchas gracias por ayudarnos a que la publicación en DWeb sea mejor para todos.</p><h4 style="text-align:start" id="apoyanos"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">Apoyanos</mark></strong></h4><p style="text-align:start">Este es un proyecto libre y de código abierto dirigido por dos cooperativas de trabajo sin fines de lucro, Sutty y Hypha Worker Co-operative. Si sos entusiasta de nuestra misión y querés que Distributed Press continúe manteniéndose y expandiéndose, por favor apoyanos de las siguientes maneras.</p><p style="text-align:start"><a href="https://donaciones.sutty.nl/en/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">Dona a Sutty</a></p><p style="text-align:start"><a href="https://opencollective.com/distributed-press" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">Dona a Distributed Press a través de Open collective</a></p><p style="text-align:start"><a href="https://bounties.gitcoin.co/grants/2101/distributed-press" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">Dona cripto a Distributed Press</a></p><p style="text-align:start"></p><h3 style="text-align:start" id="preguntas-frecuentes"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">Preguntas frecuentes</mark></strong></h3><p style="text-align:start"></p><h5 style="text-align:start" id="que-significa-publicar-en-la-web-distribuida-(dweb)"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">¿Qué significa publicar en la Web distribuida (DWeb)?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">Si activas la opción "Publicar en la Web distribuida", su sitio estará disponible a través de los siguientes protocolos peer-to-peer: InterPlanetary File System (IPFS) y Holepunch (antes conocido como Hypercore) - estos son sólo dos de los muchos protocolos distribuidos (DWeb) que existen hoy en día. Al publicar a través de Sutty, también está haciendo que su página web esté disponible en la World Wide Web (WWW) utilizando el Protocolo de Transferencia de Hipertexto (HTTP), el protocolo web más conocido y utilizado:</p><p style="text-align:start">Por ejemplo, si tu sitio es <em>https://ilovecapybaras.com</em> en la World Wide Web, también estará disponible en:</p><p style="text-align:start"><em>ipns://ilovecapybaras.com/</em></p><p style="text-align:start"><em>hyper://ilovecapybaras.com</em></p><p style="text-align:start">y servido a través de nuestras pasarelas dedicadas en</p><p style="text-align:start"><em>https://ilovecapybaras-com.hyper.hypha.coop</em> y</p><p style="text-align:start"><em>https://ilovecapybaras-com.ipns.ipfs.hypha.coop.</em></p><p style="text-align:start">Dependiendo del protocolo, su sitio web será publicado, almacenado y accesible a través de diferentes medios técnicos.</p><h5 style="text-align:start" id="como-puede-alguien-acceder-a-mi-sitio-a-traves-de-la-dweb"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">¿Cómo puede alguien acceder a mi sitio a través de la DWeb?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">Puede utilizar los siguientes navegadores para acceder a los contenidos de la DWeb:</p><p style="text-align:start"><strong>Agregore</strong> - IPFS, Holepunch</p><p style="text-align:start"><strong>Brave</strong> - IPFS</p><p style="text-align:start"><strong>Opera</strong> - IPFS</p><p style="text-align:start"></p><h5 style="text-align:start" id="cuales-son-las-ventajas-de-publicar-mis-contenidos-en-la-dweb"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">¿Cuáles son las ventajas de publicar mis contenidos en la DWeb?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">La creación de múltiples formas de publicar y acceder a contenidos en la web ayuda a que los sitios web sean más accesibles, resilientes y resistentes a la censura. Esto significa que su contenido no depende de un único servidor web. Permite a los visitantes acceder a su texto desde máquinas más próximas y rápidas. Permite a los seguidores de su sitio crear copias del mismo que otros pueden utilizar, compartiendo la carga del alojamiento y convirtiendo la distribución en un acto de apoyo mutuo. Cada protocolo tiene sus ventajas y sus inconvenientes. Estos protocolos DWeb son más recientes y están menos difundidos que la Web tradicional, pero tienen un gran potencial como herramientas para hacer que el conocimiento digital dependa menos de servicios centralizados. Parte del objetivo de Distributed Press es que más gente publique en la DWeb para ampliar el abanico de posibilidades y poder comparar y contrastar los mejores casos de uso de cada protocolo.</p><p style="text-align:start">Al publicar tus contenidos en la DWeb, estás en la vanguardia de la publicación digital. A grandes rasgos, los datos pueden ser más difíciles de borrar en la DWeb y, aunque protege mejor la privacidad de los editores, puede hacer que los lectores sean más visibles para terceros. Aunque los pros y los contras son complejos y pueden requerir una reflexión adicional para tu proyecto, publicar en la web descentralizada significa que puedes dar forma al futuro de una web que creemos que podría ser más equitativa y empoderadora. Al utilizar esta herramienta y darnos tu valiosa opinión, puedes ayudarnos a hacer que la publicación distribuida sea mejor para todos.</p><h5 style="text-align:start"></h5><h5 style="text-align:start" id="cual-es-la-historia-que-hay-detras-de-esta-funcion-y-cuales-son-sus-motivaciones"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">¿Cuál es la historia que hay detrás de esta función y cuáles son sus motivaciones?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">Esta función refleja la cooperación mutua entre Sutty y Hypha Worker Co-operative, mediante la integración de herramientas desarrolladas por sus respectivos proyectos, Distributed Press y Sutty CMS. Se trata de una implementación gratuita y de código abierto que permite a las personas publicar obras digitales (blogs, revistas, guías de recursos y más) en la Web distribuida (DWeb) sin tener que navegar por capas profundas de protocolos e infraestructura.</p><p style="text-align:start">Sutty es una plataforma creada en 2017 para publicar sitios web estáticos construidos para y con activistas y organizaciones sociales, trabajando por la democratización de un conjunto de herramientas que, en el contexto de una estrategia de resiliencia técnica y derechos humanos, resulte en una plataforma para hacer oír nuestras voces.</p><p style="text-align:start">Distributed Press surgió originalmente de las discusiones entre Mai Ishikawa Sutton, Benedict Lau y Udit Vira, de Hypha Worker Co-operative en 2019 tras el DWeb Camp. Querían desarrollar un conjunto de herramientas que permitiera a las personas publicar contenido web en la DWeb, porque veían lo problemática que se había vuelto la publicación centralizada.</p><p style="text-align:start">Esta herramienta se propone proteger las publicaciones de la gente de los caprichos de los grandes gatekeepers. Las principales plataformas corporativas centralizan el contenido web tanto tecnológica como organizativamente, lo que les permite censurar sitios web, controlar cómo la gente utiliza sus servicios y socavar su capacidad para recibir una compensación justa por su trabajo creativo.</p><p style="text-align:start">Cuando ambos proyectos se reunieron en 2021, vimos que nuestros objetivos y perspectivas coincidían, así que nos asociamos para hacer realidad esta función.</p><h5 style="text-align:start" id="cuales-son-sus-objetivos"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">¿Cuáles son sus objetivos?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">Nuestros objetivos comunes son mejorar el posicionamiento y el archivado de contenidos, luchar contra la censura política y la desinformación y apoyar la distribución offline, nuevos canales de monetización y una remuneración justa para quienes publican sus obras en la web. Nuestro objetivo es crear herramientas de publicación que pongan el control sobre los medios de publicación en manos de organizadores, artistas, periodistas y miembros de comunidades sin conexión.</p><p style="text-align:start">En última instancia, este proyecto existe para garantizar que el poder de la información más importante de la humanidad nunca se vea comprometido o gobernado por una sola entidad. Creemos que una web más interoperable y distribuida sólo es posible si se construye mediante la cooperación y la colaboración entre quienes construyen las herramientas y quienes tienen más que ganar con unas redes digitales más democráticas e inclusivas.</p><h5 style="text-align:start" id="podre-desactivar-esta-opcion-una-vez-publicado-mi-sitio-en-otras-palabras-puedo-borrar-mi-sitio-de-la-dweb-si-cambio-de-opinion-mas-adelante"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">¿Podré desactivar esta opción una vez publicado mi sitio? En otras palabras, ¿puedo borrar mi sitio de la DWeb si cambio de opinión más adelante?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">En la mayoría de los casos, sí. Si desactivás la opción "Publicar en DWeb" en el CMS de Sutty, enviaremos versiones limpias (vacías) del sitio a los protocolos de DWeb. La mayoría de los clientes (también conocidos como navegadores) respetarán esa eliminación, a menos que alguien haya hecho explícitamente una copia y esté viendo el sitio localmente, desde su propio ordenador o desde un servidor local.</p><p style="text-align:start">Tenga en cuenta que incluso en la World Wide Web, la gente también puede hacer capturas de pantalla o archivar su sitio. Así que incluso con las versiones HTTP de las páginas web (el principal medio de publicación y acceso a los sitios web), es casi imposible saber si alguien puede tener una copia o una foto de los sitios, incluso si se ha retirado de su servidor anfitrión.</p><p style="text-align:start">La mejor manera de pensar en ello es que, aunque el conmutador esté en ON/OFF, se trata más bien de una escala móvil de disponibilidad. Al publicar en la DWeb, está haciendo que su sitio web esté aún más disponible para la gente que si sólo se publicara en la World Wide Web. Cuando lo apague, ya no se servirá a las personas que visiten su sitio a través de IPFS y Holepunch, pero eso no significa que se borre de toda la web.</p><p style="text-align:start"></p><h5 style="text-align:start" id="si-desactivo-esta-opcion-hay-alguna-forma-de-saber-si-ya-hay-copias-de-mi-pagina-web-y-de-su-contenido-en-la-dweb"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">Si desactivo esta opción, ¿hay alguna forma de saber si ya hay copias de mi página web y de su contenido en la DWeb?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">Técnicamente es posible ver cuántos "pares" hay de tu página antes de borrarla (es una función que esperamos desarrollar en el futuro). Sin embargo, no te dirá cuántos dispositivos lo han descargado en el pasado y si sus clientes intentarán cargar la versión "borrada" de tu sitio cuando se conecten. Lo más probable es que los pares que hayan cargado su sitio sigan los cambios y carguen la versión "borrada", pero no es una garantía absoluta.</p><h5 style="text-align:start" id="cuales-son-las-diferencias-entre-ipfs-holepunch-y-bittorrent"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">¿Cuáles son las diferencias entre IPFS, Holepunch y BitTorrent?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">La principal diferencia entre DWeb y World Wide Web es cómo y dónde alguien publica y almacena contenido web, y cómo otra persona recupera y visualiza ese contenido.</p><p style="text-align:start"><strong>Protocolo de Transferencia de Hipertexto (HTTP) -</strong> Este protocolo es el que utilizan hoy en día la mayoría de los sitios web. Funciona mediante un servidor central al que los clientes solicitan datos basándose en un hiperenlace. El servidor también puede aceptar nuevos datos y actualizar su copia privada. En general, un servidor puede servir _cualquier cosa_ para un enlace dado a cualquier usuario particular y un usuario no tiene ninguna garantía de que no está recibiendo un contenido que es diferente de lo que otros están viendo. En parte, esto se debe a que un enlace puede contener cualquier texto arbitrario: depende del servidor HTTP saber a qué datos se refiere.</p><p style="text-align:start"><strong>InterPlanetary File System (IPFS) -</strong> IPFS es un protocolo peer-to-peer que utiliza un método llamado "Content Addressing" en el que el enlace para referenciar unos datos se basa en el contenido de los propios datos. En concreto, el enlace es un ID de contenido (CID) que es el resultado de pasar los datos por una función hash. Esto permite obtener datos de cualquier fuente y verificar que no han sido manipulados. Así es como IPFS puede utilizarse con protocolos peer-to-peer para cargar partes de un sitio web desde cualquiera que tenga una copia en lugar de un único servidor. IPFS encuentra pares no sólo para el sitio web, sino para archivos individuales dentro de un sitio web, de modo que si varios sitios dependen del mismo vídeo, por ejemplo, compartirán pares para ayudar a cargar el archivo a los recién llegados.</p><p style="text-align:start"><strong>Holepunch (antes Hypercore) -</strong> Holepunch utiliza el direccionamiento de contenidos para la integridad de los datos, pero además construye eficientes "registros de sólo apéndice", estructuras de datos que agilizan el intercambio de varios trozos de datos a la vez. También enlaza los datos basándose en una "clave pública" que permite verificar los datos que cambian con el tiempo. Holepunch incorpora un sistema de control de versiones que permite conservar las versiones anteriores de un sitio y acceder a ellas en otro momento.</p><p style="text-align:start">BitTorrent (próximamente) - BitTorrent es uno de los primeros éxitos de los protocolos de transferencia de archivos entre pares. Al igual que IPFS, utiliza el direccionamiento de contenidos, pero en lugar de hacerlo sobre archivos individuales, genera un único "infohash" que se utiliza para rastrear el conjunto de datos en su totalidad y no intenta reutilizar pares entre sitios. La principal ventaja de BitTorrent es que ya existen muchos clientes para él y es una tecnología estable y probada.</p><h5 style="text-align:start" id="se-considera-distributed-press-un-proyecto-"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">¿Se considera Distributed Press un proyecto "Web3"?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">Compartimos algunos aspectos de los proyectos Web3 - estamos descentralizados y estamos construyendo nuestras herramientas para no tener puntos únicos de fallo. Pero no somos Web3, ya que no utilizamos tecnologías de cadena de bloques ni un mecanismo de consenso, y la gente no necesita participar financieramente para publicar o acceder a obras a través de Distributed Press.</p><h5 style="text-align:start" id="quien-esta-detras-de-este-proyecto"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">¿Quién está detrás de este proyecto?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">Los miembros y colaboradores de Hypha Worker Co-operative, con sede en Toronto, Canadá, y Sutty, con sede en Buenos Aires, Argentina, están construyendo y manteniendo este proyecto.</p><p style="text-align:start">Distributed Press es posible gracias al generoso apoyo de Filecoin Foundation for the Decentralized Web, Grant for the Web y nuestros seguidores en Open Collective.</p><p style="text-align:start">Creemos que la construcción de tecnologías de red libres y abiertas a través de principios compartidos debe basarse en una cultura y práctica de solidaridad, cooperación y confianza. Como cooperativas de trabajadores, trabajamos en estrecha colaboración y con nuestros socios a través de las fronteras internacionales para construir herramientas de publicación que la gente quiere y necesita.</p><h5 style="text-align:start" id="puedo-saber-mas-sobre-el-cms-sutty-y-por-que-decidieron-poner-sus-sitios-a-disposicion-en-la-dweb"><strong><mark style="color:inherit;background-color:#00fffc">¿Puedo saber más sobre el CMS Sutty y por qué decidieron poner sus sitios a disposición en la DWeb?</mark></strong></h5><p style="text-align:start">Sutty comenzó en 2018 a construir un CMS para sitios resistentes basado en tecnologías Jekyll, junto con nuevas características que desarrollamos y contribuimos a esa comunidad.</p><p style="text-align:start">Queríamos hacer que el desarrollo de sitios web fuera muy accesible para los activistas en nuestro contexto sudamericano (activistas sociales, periodistas independientes, comunidades trans y LGBTQIA+, entre otros). El proyecto tenía como objetivo no sólo construir una plataforma para crear "mejores sitios web", sino también desarrollar un conjunto de herramientas para aumentar la autodefensa de los grupos marginados y específicos contra la persecución y la censura. Hacemos esto para apoyar el derecho a la libre expresión (Derecho a la Comunicación) como Derecho Humano.</p><p style="text-align:start">Por eso también creemos en una Internet sostenible y resistente, hecha con una pluralidad de voces y protocolos. Intentamos participar y entrar en contacto con varias comunidades que trabajan en herramientas DWeb. Así es como afortunadamente encontramos a Hypha Worker Co-operative, COMPOST y Distributed Press, que ya estaban trabajando en la publicación descentralizada. Estamos entusiasmados y nos sentimos honrados de trabajar con ellos en este proyecto.</p>